{
    "webb": {
        "questions": [
            {
                "question": "Vad betyder URL?",
                "options": [
                    "Universal Recipe Library",
                    "Uniform Resource Locator",
                    "Urban Recycling Leaders",
                    "Universal Resource Link"
                ],
                "answer": "Uniform Resource Locator"
            },
            {
                "question": "Vad är en hyperlink?",
                "options": [
                    "En trådlös anslutning mellan två enheter",
                    "Ett filformat för att packa ihop mappar",
                    "En markerad text eller bild som leder till en annan plats när man klickar på den",
                    "En digital signatur för att säkra e-post"
                ],
                "answer": "En markerad text eller bild som leder till en annan plats när man klickar på den"
            },
            {
                "question": "Vart ligger världens största datacenter?",
                "options": [
                    "Kina",
                    "Japan",
                    "Tyskland",
                    "USA"
                ],
                "answer": "Kina"
            },
            {
                "question": "Ett privat nätverk som används för att dela information inom organisationer?",
                "options": [
                    "Intranät",
                    "Extranät",
                    "Routerprotokoll",
                    "Internet"
                ],
                "answer": "Intranät"
            },
            {
                "question": "Varför räcker det inte med bara switchar i ett stort nätverk som Internet?",
                "options": [
                    "För många switchar gör nätverket långsamt och sårbart",
                    "Switchar fungerar bara med trådlösa nätverk",
                    "Switchar kan inte kopplas ihop",
                    "De kan inte hantera IP-adresser"
                ],
                "answer": "För många switchar gör nätverket långsamt och sårbart"
            },
            {
                "question": "Vad är den största skillnaden mellan Internet och Webben?",
                "options": [
                    "Internet används bara i militären, Webben är offentlig",
                    "Internet är infrastrukturen, Webben är en tjänst på den",
                    "Webben fungerar utan Internet",
                    "Webben är ett fysiskt nätverk"
                ],
                "answer": "Internet är infrastrukturen, Webben är en tjänst på den"
            },
            {
                "question": "Vad har intranät och extranät gemensamt?",
                "options": [
                    "De fungerar bara med trådlösa anslutningar",
                    "De använder samma teknik som Internet",
                    "De använder olika protokoll än Internet",
                    "De är båda öppna för allmänheten"
                ],
                "answer": "De använder samma teknik som Internet"
            },
            {
                "question": "Vilket errormeddelande innebär att servern inte kunde hitta resursen?",
                "options": [
                    "400",
                    "301",
                    "404",
                    "418"
                ],
                "answer": "404"
            },
            {
                "question": "Vad står 's' i 'https' för?",
                "options": [
                    "Secure",
                    "Signed",
                    "Server",
                    "Safe"
                ],
                "answer": "Secure"
            },
            {
                "question": "En viktig funktion för Internet är Bluetooth. Namnet Bluetooth härstammar från dansken Harald Blåtand. Danmarks nationalrätt är pölse. Vad kostar ett kilo pölse i Köpenhamn år 2025?",
                "options": [
                    "Din heder",
                    "Plånboken",
                    "190 kr",
                    "176"
                ],
                "answer": "190 kr"
            },
            {
                "question": "På vilket sätt påverkar switches internet?",
                "options": [
                    "Minskar användning av kablar och plugs",
                    "Ökar användning av kablar och plugs",
                    "Gör laddningstider längre",
                    "De påverkar inte"
                ],
                "answer": "De påverkar inte"
            },
            {
                "question": "Vad heter de olika formerna av internet beroende på hur många som har tillgång?",
                "options": [
                    "Internet, Intranet, Extranet",
                    "Webnet, Intranet, Outernet",
                    "Internet, VPN, LAN",
                    "Intranet, Ethernet, Internet"
                ],
                "answer": "Internet, Intranet, Extranet"
            },
            {
                "question": "Varför finns DNS (Domain Name System)?",
                "options": [
                    "För att översätta IP-adresser till fysiska adresser",
                    "För att skydda datorer från virus och skadlig kod",
                    "För att enklare kunna komma ihåg IP-adresser man vill hitta",
                    "För att mäta internethastigheten hos användare"
                ],
                "answer": "För att enklare kunna komma ihåg IP-adresser man vill hitta"
            },
            {
                "question": "Vilken av följande alternativ beskriver 'Extranet'?",
                "options": [
                    "Ett nätverk tillgängligt för alla",
                    "Ett nätverk tillgängligt för en mindre skara, ex. ett företag",
                    "Ett nätverk tillgängligt för en större skara. ex. flera företag"
                ],
                "answer": "Ett nätverk tillgängligt för en större skara. ex. flera företag"
            },
            {
                "question": "Vad gör ett modem i ett hemnätverk?",
                "options": [
                    "Den visar webbsidor",
                    "Den skriver ut dokument",
                    "Den kopplar nätverket till telefonledningen och Internet",
                    "Den lagrar foton"
                ],
                "answer": "Den kopplar nätverket till telefonledningen och Internet"
            },
            {
                "question": "Vad kallas protokollet som utgör webbens grund?",
                "options": [
                    "DNS",
                    "TCP",
                    "HTTP"
                ],
                "answer": "HTTP"
            },
            {
                "question": "Http betyder Hypertext Transfer Protocol och slutar på TP, som står för teleportering i andra sammanhang. Ett spel med teleportering är Portal 2. Vad heter roboten som pratar med en under spelets gång?",
                "options": [
                    "Kratos",
                    "J.K. Simmons",
                    "GLaDOS",
                    "Athena"
                ],
                "answer": "GLaDOS"
            },
            {
                "question": "Vilken funktion fyller ett modem i kommunikationen mellan ett lokalt nätverk och Internet?",
                "options": [
                    "Det översätter data till ett språk som används i e-postprotokoll",
                    "Det lagrar tillfälligt information som ska skickas till andra datorer",
                    "Det omvandlar signaler mellan digitala nätverk och analoga telefonlinjer",
                    "Det krypterar all trafik mellan datorer i ett hemmanätverk"
                ],
                "answer": "Det omvandlar signaler mellan digitala nätverk och analoga telefonlinjer"
            },
            {
                "question": "Hur fungerar en switch för att optimera datakommunikationen i ett lokalt nätverk (LAN)?",
                "options": [
                    "Den analyserar innehållet i datapaket och filtrerar bort oviktiga delar",
                    "Den avgör vilken dator som får prioritet i nätverkstrafiken baserat på lösenord",
                    "Den omdirigerar alla inkommande datapaket till varje dator i nätverket samtidigt",
                    "Den vidarebefordrar datapaket endast till den specifika mottagaren i nätverket"
                ],
                "answer": "Den vidarebefordrar datapaket endast till den specifika mottagaren i nätverket"
            },
            {
                "question": "IRC (Internet Relay Chat) kan liknas med IRS, som rånar dig på pengar i USA. I Sverige är motsvarande organisation Skatteverket. Många är skuldsatta mot Skatteverket, men vem har allra högst skuld i Sverige?",
                "options": [
                    "Zlatan",
                    "Bengt Ågerup",
                    "Mårtenson",
                    "Markus 'Notch' Persson"
                ],
                "answer": "Bengt Ågerup"
            }
        ],
        "title": "Webbquiz",
        "description": "Ett quiz för att testa dina kunskaper om teknik och internet."
    }
}